\section{ФУНКЦИОНАЛЬНОЕ ПРОЕКТИРОВАНИЕ}
\label{sec:func}


\subsection{Алгоритм работы модуля выделения информационных образов из музыкального произведения}
    
На ход модуля чтения музыкального произведения подаётся путь к музыкальному произведению. Файл с расширением “.wav” считывается в оперативную память в формате массива отсчётов. Файл с иным расширением конвертируются в WAV формат. 

В модуле препроцессинга и нарезки от музыкального трека отрезается 10\% длины с начала и конца трека. В случае, если трек является многоканальным, то он приводится к одноканальному посредством чередованием правого и левого канала. Данные нормализуются по МО и СКО. Затем используется экспоненциальное сглаживание с коэффициентом сглаживания 0,99. Результат нарезается на фрагменты по 5 секунд с перекрытием в 0,5 секунды.

В модуле получения частотно-временного представления используется оконное преобразование Фурье с окном Хэмминга шириной в 10 миллисекунд. Также в модуле для получения ритмического образа используется вейвлет Добеши каскадным алгоритмом с количеством каскадов 4. Результат каждого каскада сглаживается экспоненциальным сглаживанием с коэффициентом сглаживания 0,97, передискретизируется с уменьшением дискретизации в 16 раз, нормализуется по МО. Затем результаты поэлементно складываются и вычисляется автокорелляция. Результатом работы модуля является спектрограмма и коррелограмма.

В модуле выделения информационных образов из временного представления сигнала выделяется временной, из спектрограммы - спектральный образ по каждому срезу спектрограммы, из коррелограммы - ритмический. Мел-кепстральные коэффициенты считаются по окнам в 5 миллисекунд. 

В модуле обработки информационных образов по всем образам кроме временного считается МО, СКО, коэффициент ассиметрии, коэффициент эксцесса.

В базу данных записывается информационный образ в формате: название произведения, номер фрагмента и результат работы модуля обработки информационных образов.  

В модуле классификации информационных образов используются набор стандартных алгоритмов классификации из библиотеки scikit-learn с параметрами по умолчанию:
\begin{enumerate}
\item метод ближайших соседей с k = 3;
\item метод опорных векторов с полиномиальным ядром;
\item дерево принятия решений;
\item случайный лес;
\item нейронная сеть прямого распространения с 1000 нейронов на скрытом слое;
\item adaBoost;
\itemнаивный баесовский классификатор;
\item квадратичный дискриминант.
\end{enumerate}

Для оценки качества классификации использовался скользящий контроль количеством разбиений равным 10 и алгоритмом разбиения stratified k-fold. Также для каждого классификатора строится матрица ошибок.

В модуле визуализации используется алгоритм t-sne.Это нелинейный метод уменьшения размерности, который особенно хорошо подходит для вложения высокоразмерных данных в пространство двух или трех измерений, которое затем можно визуализировать на диаграмме рассеяния. В частности, он моделирует каждый высокоразмерный объект с помощью двух- или трехмерной точки таким образом, что аналогичные объекты моделируются соседними точками, а разнородные объекты моделируются удаленными точками. Данные визуализируются в 2д и 3д графики. 


\subsection{Реализация внутренних модулей}
Рассмотрим в деталях функциональные части системы: для этого произведем детальный анализ компонентов, модулей, составляющих их классов и отдельных методов, реализующих логику программы.



Структурно система подразделяется на ряд модулей , объединенных под общим модулем с названием \texttt{MainModule}. Дальнейшее разделение ведется по следующим модулям:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item{Модуль чтения музыкального произведения - \texttt{WavModule}.}
\item{Модуль препроцессинга и нарезки - \texttt{PreprocessingModule}.}
\item{Модуль получения частотно-временного представления сигнала -
 
\texttt{SpectralTransformerModule}.}
\item{Модуль извлечения информационных образов -

\texttt{FeatureExtractorModule}.}
\item{Модуль обработки информационных образов - 

\texttt{FeatureProcessingModule}. }
\item{База данных информационных образов - \texttt{DatabaseModule}.}
\item{Модуль жанровой классификации музыкального произведения -

\texttt{GenreClassificationModule}.}
\item{Модуль визуализации - \texttt{VisualizeDataModule}.}
\end{enumerate}


\subsubsection{Класс \texttt{Track}}

Класс \texttt{Track}  является абстрацией для хранения трека в виде массива отсчётов, частоты дискретизации и метаинформации о треке.

Класс \texttt{Track} имеет следующие  поля:
\begin{itemize}
\item{Поле \texttt{data} -- массив ndarray, который хранит в трек в виде отсчётов.}
\item{Поле \texttt{sample\_rate} -- частота дискретизации трека.}
\item{Поле \texttt{label} -- поле хранящее метаинформацию о треке.}
\end{itemize}

\subsubsection{Класс \texttt{SpectralTrack}}

Класс \texttt{SpectralTrack} наследуется от класса  \texttt{Track}  и  является абстрацией для хранения  спектра трека и его коррелограммы

Класс \texttt{Track} имеет следующие  поля:
\begin{itemize}
\item{Поле \texttt{spectra\_data} -- массив ndarray, который хранит спектрограмму трека, полученную с помощью оконного преобразования Фурье.}
\item{Поле \texttt{percussion\_data} -- масств ndarray, который хранит коррелограмму трека.}
\end{itemize}

\subsubsection{Класс \texttt{TrackModel}}

Класс \texttt{TrackModel} является абстракцией для хранения временного, спектрального, ритмического и мел-кепстрального образа.

Класс \texttt{TrackModel} имеет следующие  методы и поля:

\begin{itemize}
\item{Поле \texttt{timing\_features} -- массив ndarray, который хранит временной образ трека.}
\item{Поле \texttt{spectral\_features} -- масств ndarray, который хранит спектральный образ трека.}
\item{Поле \texttt{percussion\_features} -- массив ndarray, который хранит ритмический образ трека.}
\item{Поле \texttt{mfcc\_features} -- массив ndarray, который хранит в себе  мел-кепстральный образ трека.}
\item{Поле \texttt{label} -- поле хранящее метаинформацию о треке .}
\item{\texttt{to\_vector()} -- метод, который конкатенирует образы. И возвращает одномерный массив типа ndarray.}
\end{itemize}


\subsubsection{Класс \texttt{WavModule}}

Класс \texttt{WavModule} предназначен для преобразования MP3 к формату WAV и считывании данных в Numpy-массив. 

Класс \texttt{WavModule} имеет следующие методы:

\begin{itemize}
\item{ \texttt{create\_wav(file\_name)}  процедура, которая принимает на вход путь к MP3-файлу и с помошью стандартной библиотеки Python вызывает либо bash-скрипт в случае запуска в операционной системе Linux, либо batch-скрипт в случае запуска в операционной системе Windows, который использует консольное приложение Lame для преобразования MP3-файла в WAV формат}
\item{ \texttt{read\_wav(filename, label)} - метод, который считывает файл формата WAV и сохраняет данные в класс \texttt{Track}}
\end{itemize}


\subsubsection{Класс \texttt{PreprocessingModule}}

Класс \texttt{PreprocessingModule} предназначен для первичной обработки трека, которая включает в себя приведения стерео звука к моно, нормализация по МО и СКО, 
удаления заданного процента трека с начала и с конца, экспоненциальное сглаживание и нарезка трека на фрагменты. В конструкторе задаётся коэффициент сглаживания, процент пересечения фрагментов, процент отсечения трека с начала, процент отсечения трека с конца, размер фрагмента в секундах.

Класс \texttt{PreprocessingModule} имеет следующие методы и поля:

\begin{itemize}
\item{Поле \texttt{alpha} -- коэффициент сглаживания, который может принимать значения от 0 до 1.}
\item{Поле \texttt{overlap} -- процент пересечения фрагментов.}
\item{Поле \texttt{cut\_start} -- процент отсечения трека с начала трека}
\item{Поле \texttt{cut\_end} -- процент отсечения трека с конца трека}
\item{Поле \texttt{frame\_size\_sec} -- размер фрагментов в секундах}
\item{\texttt{stereo\_to\_mono(track)} -- метод, который преобразует стерео звук к моно с помощью чередования правого и левого канала}
\item{\texttt{scale(track)} -- метод, который нормализует данные по МО и СКО}
\item{\texttt{filter(track)} -- метод, который преобразовывает данные искользуя экспоненциальное сглаживание:
\begin{equation}\label{eq:sfm}
s_t = \begin{cases} 
c_1, & t_1 = 0. \\
s_{t} + \alpha * (c_t - s_{t-1}), & t > 0
\end{cases} 
\end{equation}
где - $\alpha$ - коэффициент сглаживание заданные в поле \texttt{alpha}} \\
\item{\texttt{cutting(track)} -- метод, который отсекает процент данных трека с начала и конца, который задаётся полями \texttt{cut\_start} и \texttt{cut\_end}}
\item{\texttt{framing(track)} -- метод, который нарезает трека на фрагменты длинной заданной полем \texttt{frame\_size\_sec} и перекрытием заданным полем \texttt{overlap}.}
\end{itemize}


\subsubsection{Класс \texttt{SpectralTransformer}}

Класс \texttt{SpectralTransformer} предназначен для получения спект- \\ рально-временного представления трека, а также для получения коррелограммы. Спектрально-временное представление получается путём оконного преобразования Фурье (см. формулу \ref{eq:stft}) с окном Хемминга размером 10 миллисекунд (см. формулу \ref{eq:window})

\begin{equation}\label{eq:stft}
F(m, \omega) = \sum \limits_{n=-\infty}^{\infty} f[n]w[n-m]e^{-j \omega n} 
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:window}
w_i = 0.54 - 0.46 \cos\frac{2\pi i}{n-1}
\end{equation}

Также в модуле получает ритмические(перкуссионные) признаки. 

Класс \texttt{SpectralTransformer} имеет следующие методы и поля:

\begin{itemize}
\item{Поле \texttt{alpha} -- коэффициент сглаживания, который может принимать значения от 0 до 1.}
\item{Поле \texttt{window} -- массив, который содержит в себе окно Хемминга.}
\item{Поле \texttt{level} -- количество выходов из каскадов в дискретном вейвлет преобразовании. }
\item{Поле \texttt{rate} -- частота передискретизации.}
\item{\texttt{short\_time\_fourier(track)} -- метод, который преобразует трек оконным преобразованием Фурье с окном Хемминга, возвращает двумерный массив амплитуд типа \texttt{ndarray}. }
\item{\texttt{wavelet\_daubechies(data)} -- метод, который  делает дискретное вейвлет преобразования Добеши. }
\item{\texttt{filter(track)} -- метод, который преобразовывает данные искользуя экспоненциальное сглаживание.}
\item{\texttt{resampling(data)} -- метод, который передискретизирует данные в \texttt{rate} раз }
\item{\texttt{normalize\_and\_sum(track)} -- метод, который нормализует по МО и суммирует выходные коэффициенты каскадов.}
\end{itemize}

\subsubsection{Класс \texttt{FeatureExtractror}}

Класс \texttt{FeatureExtractror} предназначен для выделения признаков из временной, спектральной и ритмической области. 

Класс \texttt{FeatureExtractror} имеет следующие методы и поля:

\begin{itemize}
\item{Поле \texttt{time\_feature\_models} -- массив методов, которые выделяют признаки из временной области трека. Методы представляют из себя наследников классов \texttt{TimingFeature}.}
\item{Поле \texttt{spectre\_feature\_models} -- массив методов, которые выделяют признаки из спектральной области трека. Методы представляют из себя наследников классов \texttt{SpectralFeature}.}
\item{Поле \texttt{results} -- словарь с ключём -- тип метода выделения, и значением -- результат метода выделения. Типы ключа являются наследниками класса \texttt{FeatureExtractrorModel}. }
\item{Поле \texttt{nceps} -- количество мел-кепстральных коэффициентов.}
\item{\texttt{extract\_feature(track)} -- метод, который извлекает признаки из временной области, используя методы сохранённые в \texttt{time\_featu-}   \texttt{re\_models}.}
\item{\texttt{extract\_percussion\_feature(track)} -- метод, который извлекает ритмические признаки.}
\item{\texttt{extract\_mfcc(track)} -- метод, который извлекает мел-кепст- \\ ральные коэффициенты из каждого среза спектрограммы. }
\item{\texttt{extract\_spectra\_feature(track)} -- метод, который извлекает спектральные признаки из каждого среза спектрограммы, используя методы сохранённые в \texttt{spectral\_feature\_models}.}
\end{itemize}

\subsubsection{Класс \texttt{FeatureExtractorModel}}

Класс \texttt{FeatureExtractorModel} абстрактный класс, который используется в качестве базового для классов, которые извлекают признак из временной или из спектральной области.

Класс \texttt{FeatureExtractorModel} имеет следующие методы:

\begin{itemize}
\item{\texttt{get(data, params)} -- метод, который принимает на вход ndarray и массив параметров, а на выход выдаёт признак типа float. В данном классе метод абстрактный }
\item{\texttt{normalize(result, data))} -- метод, который нормализует данные про размер входного массива}
\end{itemize}



\subsubsection{Класс \texttt{SpectralFeature}}

Класс \texttt{SpectralFeature} абстрактный класс, который используется в качестве базового для классов, который извлекают признак из спектральной области. Класс наследуется от \texttt{FeatureExtractorModel}.

\subsubsection{Класс \texttt{TimingFeature}}

Класс \texttt{TimingFeature} абстрактный класс, который используется в качестве базового для классов, который извлекают признак из временной области. Класс наследуется от \texttt{FeatureExtractorModel}.


\subsubsection{Класс \texttt{Energy}}

Класс \texttt{Energy} класс, который получает значение энергии сигнала из временной области (см. формулу \ref{eq:energy}). Класс наследуется от \texttt{TimingFeatu-}\texttt{re}.

Класс \texttt{Energy} имеет следующие метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив отсчётов, а на выход выдаёт энергию сигнала. 



\subsubsection{Класс \texttt{ZeroCrossingRate}}

Класс \texttt{ZeroCrossingRate} класс, который получает значение количества переходов сигнала через ноль из временной области (см. формулу \ref{eq:zcr}). Класс наследуется от \texttt{TimingFeature}.

Класс \texttt{ZeroCrossingRate} имеет метод item{\texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив отсчётов, а на выход выдаёт количества переходов сигнала через ноль . }


\subsubsection{Класс \texttt{Autocorrelation}}

Класс \texttt{Autocorrelation} класс, который получает значение автокорреляцию первого рода из временной области (см. формулу \ref{eq:autocorrelation}). Класс наследуется от \texttt{TimingFeature}.

Класс \texttt{Autocorrelation} имеет  метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив отсчётов, а на выход выдаёт автокорреляцию первого рода. 

\subsubsection{Класс \texttt{SpectralCentroid}}

Класс \texttt{SpectralCentroid} класс, который получает значение арифметического среднего взешенного из спектра (см. формулу \ref{eq:centroid}). Класс наследуется от \texttt{SpectralFeature}.

Класс \texttt{SpectralCentroid} имеет метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив содержащий спектр, а на выход  значение арифметического среднего взвешенного. 

\subsubsection{Класс \texttt{SpectralSmoothness}}

Класс \texttt{SpectralSmoothness} класс, который получает значение гладкости спектра (см. формулу \ref{eq:smooth}). Класс наследуется от \texttt{SpectralFeature}.

Класс \texttt{SpectralSmoothness} имеет метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив содержащий спектр, а на выход значение гладкости спектра.

\subsubsection{Класс \texttt{LinearRegression}}

Класс \texttt{LinearRegression} класс, который получает значение линейной регрессии спектра  (см. формулу \ref{eq:regression}). Класс наследуется от \texttt{Spect} -\texttt{ralFeature}.

Класс \texttt{LinearRegression} имеет метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив содержащий спектр, а на выход  значение линейной регрессии спектра.

\subsubsection{Класс \texttt{SpectralSpread}}

Класс \texttt{SpectralSpread} класс, который получает значение дисперсии спектра относительно арифметического среднего взвешенного (см. формулу \ref{eq:spread}). Класс наследуется от \texttt{SpectralFeature}.

Класс \texttt{SpectralSpread} имеет метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив содержащий спектр и \texttt{params}, где первым элементом идёт вычисленное арифметическое среднее взвешенное , а на выход выдаёт значение  дисперсии спектра относительно арифметического среднего взвешенного.

\subsubsection{Класс \texttt{SpectralDissymmetry}}

Класс \texttt{SpectralDissymmetry} класс, который получает коэффициент асимметрии спектра (см. формулу \ref{eq:Dissymmetry}). Класс наследуется от \texttt{Spectral}-\texttt{Feature}.

Класс \texttt{SpectralDissymmetry} имеет метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив содержащий спектр и массив \texttt{params}, где первым элементом идёт вычисленное арифметическое среднее взвешенное , а на выход выдаёт значение коэффициент асимметрии спектра.

\subsubsection{Класс \texttt{Rolloff}}

Класс \texttt{Rolloff} класс, который получает энергетическое спектральное окно по уровню 0,85 (см. формулу \ref{eq:rolloff}). Класс наследуется от \texttt{Spectral}-\texttt{Feature}.

Класс \texttt{Rolloff} имеет метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив содержащий спектр, а на выход энергетическое спектральное окно по уровню 0,85.

\subsubsection{Класс \texttt{SCF}}

Класс \texttt{SCF} класс, который получает коэффициент амплитуды (см. формулу \ref{eq:scf}) показывающий отношение пиковых значений к эффективному значению. Класс наследуется от \texttt{SpectralFeature}.

Класс \texttt{SCF} имеет метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив содержащий спектр, а на выход отношение пиковых спектра значений к эффективному значению.

\subsubsection{Класс \texttt{SFM}}

Класс \texttt{SFM} класс, который энтропию Винера или коэффициент спектральной плоскостности (см. формулу \ref{eq:sfm}). Класс наследуется от \texttt{Spectral}-\texttt{Feature}.

Класс \texttt{SFM} имеет метод \texttt{get(data, params)} --  метод, который принимает на вход массив содержащий спектр, а на выход коэффициент спектральной плоскостности.



\subsubsection{Класс \texttt{FeatureProcessing}}

Класс \texttt{FeatureProcessing} предназначен для вычисления статистических признаков. Так как спектральные признаки и мел-спектральные коэффициенты вычисляются по каждому срезу спектрограммы, то для сокращения размера информационного вектора вычисляются МО, СКО, коэффициент асимметрии и коэффициент эксесса. Для каждого спектрального признака или мел-спектрального коэффициента эти параметры вычисляются независимо.

Класс \texttt{FeatureProcessing} имеет следующие методы и поля:

\begin{itemize}
\item{Поле \texttt{with\_mean} -- флаг использования МО.}
\item{Поле \texttt{with\_std} --  флаг использования СКО.}
\item{Поле \texttt{with\_skew} -- флаг использования коэффициента ассиметрии.}
\item{Поле \texttt{with\_kurtosis} -- флаг использования коэффициента эксесса.}
\item{\texttt{mean(data)} -- метод, который возвращает МО для каждого спектрального признака и мел-спектрального коэффициента.}
\item{\texttt{std(data)} -- метод, который возвращает СКО для каждого спектрального признака и мел-спектрального коэффициента. }
\item{\texttt{skew(data)} -- метод, который возвращает коэффициент ассиметрии для каждого спектрального признака и мел-спектрального коэффициента.}
\item{\texttt{kurtosis(data)} -- метод, который возвращает коэффициент эксесса для каждого спектрального признака и мел-спектрального коэффициента. }
\item{\texttt{process\_feature(track)} -- метод, который возвращает класс \texttt{TrackModel} с теми вычилеными признаками, которые были установлены флагами в конструкторе класса.}
\end{itemize}

\subsubsection{Класс \texttt{GenreClassificationModule}}

Класс \texttt{GenreClassificationModule} предназначен для жанровой классификации и получения матрицы ошибок, а также оценки методов классификации методом перекрёстной проверки. Также есть возможность отобразить и сохранить матрицу ошибок.


Класс \texttt{GenreClassificationModule} имеет следующие методы и поля:

\begin{itemize}
\item{Поле \texttt{classifiers} -- ассоциативный массив, где ключ -- названия метода классификации, а значения -- массив методов классификации, который состоит из классов наследуемых от абстрактного класса библиотеки sklearn \texttt{ClassifierMixin}. и поддерживать следующий интерфейс:}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item \texttt{fit(X, y)} -- метод для обучения классификатора, где \texttt{X} -- набор образов, а \texttt{y} -- их классы.
\item \texttt{predict(X)} -- метод, который возвращает класс образа.
\item \texttt{score(X, y)} -- метод, котрый возвращает среднюю точность по данным тестовых данных и их классов.
\end{enumerate}
\item{Поле \texttt{labels\_name} -- массив строк, который хранит в себе названия классов. }
\item{Поле \texttt{cv} -- количество разбивок исходной выборки, на обучающую подвыборку и контрольную подвыборку.}

\item{\texttt{cross\_val\_score(clf, data, labels, cv)} -- статический метод, который принимает на вход метод классификации, выборку образов, их классы и количество разбивок. Возвращает оценку методом перекрёстной проверки.}
\item{\texttt{cross\_validation\_predict(clf, data, labels, cv)} -- статический метод, который имеет подобную сигнатуру как и \texttt{cross\_val-}\texttt{\_score}, но возвращает для каждого элемента на входе предсказание, которое было получено для этого элемента, когда оно находилось в тестовом наборе. }

\item{\texttt{plot\_confusion\_matrix(cnf\_matrix, clf\_name, show)} -- метод, который принимает матрицу ошибок, название классов и флаг отображения матрицы в новом окне.
Метод созраняет матрицу ошибок в файл в формате pdf. }
\item{\texttt{classify(data, labels, meta)} -- метод, который принимает на вход выборку образов, их классы и мета информациию о треке, которая не участвует в классификации. А на выходе ассоциативный массив где ключ -- это название метода классификации, а значение -- массив, где хранится МО оценки классификации перекрёстной проверкой, СКО оценки классификации перекрёстной проверкой и матрица ошибок. Вычисления каждого метода классификации происходит в отдельном процессе.}
\end{itemize}

\subsubsection{Класс \texttt{VisualizeDataModule}}

Класс \texttt{VisualizeDataModule} предназначен для визуализации данных в двухмерной и трёхмерной плоскости. Для уменьшения пространства признаков используется алгоритм t-sne. Результаты визуализации сохраняются в pdf-файл. 

Класс \texttt{VisualizeDataModule} имеет следующие методы и поля:

\begin{itemize}
\item{\texttt{dimension\_reduction(data, n\_component, reduction}-\texttt{\_method)} -- метод, который уменьшает размерность выборки. На вход принимает выборку, новую размерность и метод уменьшения размерности(либо t-sne, либо pca). на выход возвращает выборку с заданной размерности и нормализованной от нуля до единицы.}
\item{\texttt{plot\_2d(data, labels, genre\_list, show, reduction}-\texttt{\_method)} -- метод, который создаёт и сохраняет визуализацию выборки в двухмерном измерении. На вход принимает массив информационных образов, их классы, название класов, флаг отображения в отдельном окне, метод уменьшения размерности. Результат визуализации сохраняется в pdf-файл с название 2d.pdf.}
\item{\texttt{plot\_3d(data, labels, genre\_list, show,reduction}-\texttt{\_method)} -- метод, который создаёт и сохраняет визуализацию выборки в трёхмерном измерении. На вход принимает массив информационных образов, их классы, название класов, флаг отображения в отдельном окне, метод уменьшения размерности. Результат визуализации сохраняется в pdf-файл с название 2d.pdf.}
\end{itemize}

\subsubsection{Класс \texttt{DatabaseModule}}

Класс \texttt{DatabaseModule} предназначен для сохранения \texttt{TrackModel} в базу данных MongoDB. Для этого в конструкторе объекта нужно передать ip-адрес базы данных и порт на которой работает MongoDB.

Класс \texttt{DatabaseModule} имеет следующие методы и поля:

\begin{itemize}
\item{\texttt{track\_model\_to\_dict(track)} -- метод, который преобразует класс \texttt{TrackModel} в ассоциативный контейнер , где ключ -- название поля, а значение -- значения поля класса.}
item{\texttt{store(track)} -- метод, который сохраняте класс \texttt{TrackModel} в базу данных в формате ассоциативного контейнера, который описан выше.}
\end{itemize}





