\sectioncentered*{Реферат}
\thispagestyle{empty}

Дипломный проект представлен следующим образом. Электронные носители: 1 компакт-диск. Чертежный материал: 6 листов формата А1. Пояснительная записка: 99 страниц, 19 рисунков, 4 таблицы, 11 литературных источников, 4 приложения.

Ключевые слова: встраивание слов, плотный вектор, синтаксическое дерево зависимостей, регуляризация, метод исключения.

Объектом исследования и разработки является реализация системы анализа тональностей.

Целью дипломного проекта является разработка программного средства, способного собирать информацию с интернет-ресурсов и производить над ней анализ тональностей.

Фреймворк sqlalchemy и СУБД MySQL\@ использовались при разработке демонстрационного приложения. В основу алгоритма анализатора легла архитектура нейронной сети Child-Sum Tree LSTM\@.

В результате разработки системы получены результаты точности оценки тональности для английского языка в 84\% правильных ответов. Демонстрационная часть является примером внедрения системы на предприятии.

Данный проект может быть внедрен в интернет-сервис для автоматической обработки отзывов пользователей. Приложение будет выделять негативные и позитивные отзывы, что поможет в управлении сервисом.

Разработанное приложение можно считать экономически эффективным, и оно полностью оправдывает вложенные в него средства.

Дипломный проект является завершенным, поставленная задача решена в полной мере, присутствует возможность оптимизации вычислений и расширения возможностей для анализа.

\clearpage
